Entre o abalo da tragédia e suas consequências imediatas, até a confirmação oficial da causa já sabida por todos, não houve tempo suficiente para elaboração emocional das famílias diretamente atingidas.  O desmoronamento de grandes proporções obrigou milhares de pessoas a se mudarem às pressas, redesenharam seus planos de futuro, deixarem para trás boa parte de suas memórias de vidas lapidadas em paredes que antes formavam lares “de pais para filhos”, e que simplesmente foram demolidas de uma hora para outra.

O MPF teve que entrar em campo como o principal órgão competente e designado a intermediar os acordos judiciais que a Braskem.  O orgão foi realizando os acordos de maneira individualizada com as famílias, numa negociação muito eficiente para empresa, no sentido de não provocar ampla mobilização social e acordos coletivos.

O legado suado de uma vida inteira de trabalho, assombrado pelas incertezas do futuro, perdeu valor de mercado repentinamente e passou a hospedar apenas as lembranças de quem nasceu e cresceu ali. Aceitar a indenização oferecida pela empresa não chegou a ser uma opção para 90 % das famílias.  Parecia ser o único caminho possível diante das outras alternativas: morar em bairros fantasmas e degradados; ou entrar numa batalha inglória por uma indenização melhor e ver a causa se arrastar na justiça por anos contra uma empresa multibilionária defendida pelos melhores e mais caros escritórios de advocacia nacionais e internacionais. Foram esses os motivos que explicam a grande adesão aos acordos família a família efetuados pela empresa até agora.

Diante do trauma, receber um dinheiro pelo valor venal dos imóveis e não olhar para trás foi o caminho imediato dessas famílias para diminuir a dor e minimamente “seguir em frente”. Mas, os direitos difusos coletivos, que a princípio parecem abstratos e não palpáveis, como os direitos culturais e humanos, o direito à memória, ao vínculo e ao afeto constituído num território de origem por anos, não foram considerados de maneira devidamente adequada e cuidadosa nesse processo até o momento.  Pelo contrário.

Quando os laços de pertencimento e sociabilidade se rompem definitivamente com o êxodo forçado e traumático, o valor simbólico perdido e irreparável fica difícil de calcular, mas é concretamente sentido: no terreno das emoções um forte impacto à saúde mental coletiva dos moradores vem ocorrendo. Alguns, mais idosos, voltavam diariamente para visitar o que antes era seu lar, desenvolveram depressão e não resistiram ao momento difícil. Muitas famílias, que já lidavam com a perda da casa, também precisaram então lidar com o agravamento de quadros de saúde, falecimento e o luto.

Dados confirmados pela Secretaria Municipal de Saúde de Maceió, de um levantamento realizado em 2019, em parceria com o Ministério da Saúde com moradores e ex-moradores das áreas atingidas, mostram que mais de 50% dos entrevistados apresentaram indícios de sofrimento mental grave e comprometimento de atividades diárias. Uma verdadeira depressão coletiva. A amostra da pesquisa mostrou uma triste simbiose entre morador e imóvel: ambos sucumbiram à catástrofe, fragilizados assim para construírem uma mobilização coletiva.

Os bairros que abrigam famílias em êxodo intraurbano não estavam totalmente preparados para recebê-los de uma hora para outra: há demanda por infraestrutura e políticas públicas. Por outro lado, aquece-se o mercado imobiliário de uma cidade que não tem uma legislação atualizada de uso e ocupação do solo num contexto de urbanização precária. Aluguéis mais caros, acelera-se o boom da construção civil desordenada de empreendimentos imobiliários causando novos danos ambientais em outras áreas, como por exemplo nos eixos do litoral norte e aeroporto onde a cidade se expande, sem planejamento.

A invisibilidade histórica de Maceió no cenário nacional, e a invisibilidade específica do Caso Braskem para o mundo, tem sido conveniente e benéfica para mitigar os prejuízos financeiros da empresa. Mesmo com a participação necessária e importante do MPF nas negociações judiciais, o fato é que o poder público federal não se comprometeu efetivamente com a tragédia até agora, não desenvolveu nenhuma política pública específica para uma cidade que vive uma tragédia dessa magnitude.

Um Comitê Gestor dos Danos Extrapatrimoniais foi instituído no termo de acordo socioambiental firmado com a empresa, com representatividade legítima da sociedade civil. Ele será responsável por gerir os recursos destinados ao pagamento dos danos sociais e morais coletivos causados à comunidade, direta e/ou indiretamente, em decorrência da extração de sal-gema pela Braskem. Uma pequena e significativa conquista diante de um cenário ainda bastante incerto.